\chapter{Tecnolog'ias de NLP usadas}

\section{Ancora Corpus}

AnCOra (ANnotated CORpora) es un corpus del catal'an (AnCOra-CA) y
espa~nol (AnCOra-ES) con diferentes niveles de anotaci'on. Cada corpus
contiene 500.000 palabras que han sido construidas de manera incremental
a trav'es de trabajos previos como el corpus 3LB: 3LB-CAT y 3LB-ESP,
cada uno con 100.000 palabras correspondientes a 4.000 oraciones para
el espa~nol y 2.600 oraciones para el catal'an. Ambos corpus estan autom'aticamente
etiquetados con informaci'on morfosint'actica y chequeada manualmente.
Estos han sido ampliamente usados como corpus de entrenamiento para
sistemas de aprendizaje, sistemas basados en reglas y sitemas de etiquetamiento
(Pos Tagging). Los corpus 3LB son sint'acticamente etiquetados con
constituyentes y funciones de una manera manual. \\

AnCOra es el resultado de extender los corpus 3LB-CAT/ESP sobre 500.000
palabras y enriquecida con informaci'on sem'antica en diferentes niveles:
estructuras de argumentos, roles tem'aticos, clases sem'anticas, entidades
nombradas (NE) y sentidos nominales.\\

Adem'as de la anotaci'on sint'actica y anotaci'on manual sem'antica, el
corpus de Ancora fue anotado autom'aticamente morfol'ogica. que consiti'o
en la asociaci'on de un lema, categor'ia y atributos morfol'ogicos a
cada palabra del corpus. Este anotaci'on morfol'ogico implica analizar
cada pieza del corpus y asignarle todas las posibles etiquetas que
pueda recibir. En el proceso de desambigüaci'on se selecciona solo
una etiqueta.\\

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	\textbf{\tiny{Palabra}} & \textbf{\tiny{Lema 1}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 1}} & \textbf{\tiny{Lema 2}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 2}} & \textbf{\tiny{Lema 3}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 3 }} & \textbf{\tiny{Lema 4}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 4}}\tabularnewline
	\hline 
	\hline 
	\textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{bajar}} & \textbf{\tiny{VM1SIP}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{AQ0MS}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{P000}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{NCMS, ...}}\tabularnewline
	\hline 
\end{tabular}\\

La palabra bajo puede ser la tercera forma singular del verbo bajar
(VM1SIP), o el adjetivo corto, peque~no, chico (AQ0MS), o la prepsoci'on
bajo, sobre (P000) o un instrumento musical (NCMS).\\

En el corpus se realiza una distinci'on entre complementos y adjuntos,
por lo tanto los nodos que contienen un sujeto, un verbo, los complementos
del verbo y los adjuntos son nodos hermanos. Es com'unmente aceptado
que dos oraciones tengan dos constituyentes principales: el sujeto
y el predicado, luego incluyendo el verbo, sus argumentos y sus adjuntos.
La relaci'on entre el verbo y sus argumentos es m'as cerrada que la
relaci'on entre el verbo y sus adjuntos.\\

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline 
		Sujeto & -SUJ\tabularnewline
		\hline 
		Objeto directo & -CD\tabularnewline
		\hline 
		Objeto indirecto & -CI\tabularnewline
		\hline 
		Atributo & -ATR\tabularnewline
		\hline 
		Complemento predicativo & -CPRED\tabularnewline
		\hline 
		Complemento preposicional & -CREG\tabularnewline
		\hline 
		Complemento agente & -CAG\tabularnewline
		\hline 
		Complemento adverbial & -CC\tabularnewline
		\hline 
		Complemento advervial (locativo) & -CCL\tabularnewline
		\hline 
		Complemento adverbial (temporal) & -CCT\tabularnewline
		\hline 
	\end{tabular}
	\par
\end{center}

\begin{center}
	Lista de funciones sint'acticas correspondientes a los constituyentes
	de estructura de la oraci'on.\\
	
	\par
\end{center}

La anotaci'on sem'antica especifica si un constituyente es argumento
o no. La siguiente figura muestra una representaci'on completa de la
estructura constituyente de S.\\

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{img/ejemplo_ancora}
	\par
\end{center}

\begin{center}
	Fig 6.5 \cite{Mar07} 'arbol sint'actico completo anotado con constituyentes.
	\\
	
	\par
\end{center}

El Ancora corpus esta anotado con diferentes tipos de informaci'on
sem'antica: a) las clases sem'anticas y estructuras de argumentos de
predicados verbales, donde la relaci'on entre predicados y argumentos
se expresa mediante roles tem'aticos. b) Entidades nombradas, tanto
fuertes como d'ebiles. 


\section{Freeling}

Freeling \cite{Car04} es una biblioteca de procesamiento de lenguajes
de c'odigo abierto que provee una gran variedad de analizadores para
varios idiomas. Es desarrollada y mantenida por el centro de investigaci'on
TALP (Center for Language and Speech Technologies and Applications
- http://www.talp.upc.edu/) . El sistema completo esta escrito en
C++, distribuido sobre una licencia LGPL, que facilita su portabilidad
a nuevos idiomas y la personalizaci'on a las necesidades de uso. La
arquitectura de Freeling 3.0 \cite{padro12} esta organizada en modulos
de m'aquinas de aprendizaje: Algoritmo de extracci'on de caracter'isticas
y algoritmos de clasificaci'on. En esta versi'on se ha extendido el
repertorio de algoritmos con m'aquinas de soporte vectorial, usando
el proyecto de c'odigo abierto libSVM. El c'odigo de libSVM ha sido
integrado a Freeeling sobre una capa com'un a los dem'as clasificadores.
Freeling esta basado en una gram'atica de dependencias \cite{Nev07}
y por lo tanto hace un an'alisis sint'actico bajo el enfoque de dependencias,
mientras que Collins y por lo tanto Bikel realizarn el an'alisis sobre
gram'aticas generativas, es decir bajo el enfoque de constituyentes.
